左傳:戎事以殺敵為禮

「狂狡輅鄭人，鄭人入於井，倒戟而出之，獲狂狡。君子曰：『失禮違命，宜其為禽也。戎，昭果毅以聽之之謂禮，殺敵為果，致果為毅。易之，戮也。 』」

春秋戰期，晉國派荀林父率兵征討宋國，逼迫宋國向晉國媾和，降服晉國。同為大國的楚國為此對宋國不滿，第二年春天，楚王命令鄭國攻打宋國。鄭國只好聽從楚王的命令，派公子歸生率兵攻打宋國。

宋國的軍隊由華元、樂呂統率，與鄭軍交鋒。兩軍在大棘打了一仗，宋軍慘敗，樂呂陣亡，華元被俘。

交戰中，有一命宋軍士兵叫狂狡，作戰很勇敢，心地卻很善良，狂狡追擊一個敵人，敵人嚇得跳進井裡，狂狡立即把戟倒過來，用戟柄將落井的鄭軍士卒搭救上來。可是這個鄭國人上來後，非但不感謝狂狡的救命之恩，反而把他綁起來，交由將領處置。

這件事後來傳到宋國，宋國的人們說: 「狂狡太可惜了，不過這是他自作自受。打仗就應該發揚果敢剛毅的精神，服從命令、擊敗敵人，這就叫做禮。殺死敵人就是果敢，而做到果敢就是剛毅。狂狡丟掉了禮，又違背軍令對敵人大發慈悲，所以最終當了俘虜，這是自討苦吃啊！」

[澄清]國難五金課金問題—照舊課！

國難五金專訪 [國難老闆同一眾員工已保釋,開鋪事直請留意國難五金FB]

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史